                                             NOLOGIE
                  ET DE MÉDECINE LÉGALE






              UN CODE T~L~GRAPHIQUE





      DU PORTRAIT





                          PARLÉ




                                PAR

                         R.-A. REISS

                     Professeur de Police scientifique
                        à l'VnÎYCl'sité de Lausanne.
















                             PAlUS

            A. MALOINE, LIBRAIHE-ÉDITEUR
                 2S-2il rue de l'École de "Médecine, 25-27




                 UN CODE TÉLÉGRAPHIQUE




          DU PORTRAIT PARLÉ













       M. Paul Otlet, secrétaire général de l'Institut international de
     Bibliographie à Bruxelles, a publié dans le fascicule 1"3 de
     l'année 1906 du Bulletin dudit institut une ébauche de classe-
     ment de fiches anthropométriques (syst. Bertillon) par la méthode
     de classement décimal. M. Otlet donne dans ce même travail la
     caractéristique suivante de sa. méthode:
       ( La méthode consiste à attribuer à chaque individu anthropo-
     métré (délinquants, conscrits, etc.) un numéro classificateur basé
     sur les éléments recognitifs les plus caractéristiques de leur per-
     sonne physique et inscrit en quelque sorte dans leurs organes.
     On pourra toujours trouver ensuite, sons le même nombre clas-
     sificateur, dont les éléments de fOflnation sont 5nvariables, tous
     les documents (photographies, pieces, rapports, etc.) ayant trait
     il un même individu anthropométré à divers âges. »
       M. Otlet, comme nous venons de le dire plus haut, utilise donc
     pour ce classement décinlal les données anthropométriques. Ce
     classement est certainement possible, mais il est franchement
     inférieur au classement anthropométrique de M. Bertillon.
       Nous avons eu la honne fortune de nous entretenir avec
     NI. Otlet sur son classmnent décimal anthropométrique, et nous
     lui avons fait part de nos doutes sur la commodité et la précision

                               -4-

     de son système. M. Otlet nous a alors objecté que peut-être, dans
     le portrait parlé, le classement décimal pourrait être pratiqué
     avec succès. Nous avons cherché ~l Iuettre en pratique l'idée de
     1\1. Ollet, et,c1ans ce qui suit, nous soumettons aux intéressés un
     code télégraphi~Iue et international du signalement par le por-
     trait parlé basé sur la classification décimale qui nous paraît être
     d'une certaine iU"lportance pour les l'élations entre les diIFé-
     rentes directions de police du mêlne pays et des pays étrangers.
       En effet, ce code télégraphique que nous allons' exposer réunit,
     à côté d'une grande simplicité, les qualités inappréciables en
     matière de police, d'être international, précis et hon marché dans
     la pratique.
       Nous supposons que le lecteur est au courant de la classifi.ca-
     lion décimale appliqUée en bibliographique. Employons ce même
     pl'Ïncipe de classement au portrait parlé et nous aurons alors Ü
     répertorier d'abord les éléments principaux du portrait parlé
     dans les nombres 0, [ -  0~9' La classification qui nous paraît être
     la plus pratique est la suivante:

            0,1 front.
            0,2 nez.
            0,3 oreille.
            0,4 bouche, lèvres, menton.
            0,5 contour général du profil et conlour naso-buccal.
            0,6 contour général de la face, profil du crâne pl'oprernenl dit.
            0,7 sourcils, paupières, g'lobes et orbites.
            0,8 cou, les rides, carrure, ceinture, attitude, allure générale,
                 voix.
            0,9 yeux, cheveux, barbe, pigmentation de la peau.

       Si donc nous voyons sur un signalement télégraphique 0,1 nous
     savons tout de suite qu'il s'agit du front; 0,3 nous indique que
     l'oreille est visée par le signalement. On sait, d'autre part, que
     le front est examiné au point de vue: du degré de saillie des
     arca-des sourcilières; de l'inclinaison de sa ligne de profil; de sa
     hauteur; de sa largeur; de quelques particularités. Classons ces
     caractères par la méthode décimale en partant du 0, 1 pour l'élé_
     ment: le front, et nous aurons alors les chiffres suivants:

            0,11 degré de saillie des arcades sourcilières.


                               -5-
            0li2 inclinaison de la ligne de profil du front.
            0,13 hauteur du fronr.
            O,g largeur du front.
            0;15 particularités du Ironl.

       Les arcades sourcilières peuvent aller du très petit au très
     grand, exprimées par la méthode décimale:
            0,111 arcades très petites.
            0,112      petites.
            0,li3      (petites).
            0)14       intermédiaires.
            0,115      (grandes).
            0, H6      grandes.
            0,117      très grandes.


       L inclinaison du front va du très /uyant au proéminent
         1
     exprÜnéc par la méthode décimale:
            0,121 inclinaison très fuyante.
            0,122         fuyante.
            0,123         (fuyante).
            O,L2-i        intermédiaire.
            0,125         (verticale).
            0,126         verticale.
            0,127         proéminente.

       La hauteur du front va du très petit au très grand:

            0,131 hauteur du front très petite.
            0,132             petite.
            0,133             (petite).
            0,134             intermédiaire.
            0)30              (gcande).
            0,136             grande.
            0,137             très grande.

       Pour la largeur du front:

            0,141 largeur du front très petite.
            0,1102            petite.
            0,143            (petite).
            0,144            intermédiaire.

                                 -6-
              0,145 largeur du front (grande)".
              O,H.6             grande.
              0,147             très grande.

         Pour les particularités du front:

              0,151 sinus frontaux.
              0,152 bosses fronbles.
              0,153 profil courbe.
              0,'154 fossetLe frontale.

         Les sinus frontaux peuvent être petits, intermédiaires, grands.
       Nous signalerons cette particularité en ajoutant au 0,151 les
       chiffres 1,2, 3, ce qui nous donne alors dans le répertoire déci-
       malles valeurs suivantes:

              0,1511 sinus frontaux petits.
              0,1512'           intermédiaires.
              0,1513            g-rands.


         Ainsi que nous avons pu répertorier par la méthode décimale le
       front avec tous ses caractères, nous pouvons procéder de la même
       façon pour tous les autres éléments de la figure et du portrait
       parlé en général. En prenant 'comme base la classification des
       éléments principaux mentionnés antérieurement, nous aurons
       alors le répertoire décimal, formant le code télégraphique suivant:





                    '1 0,11 degré de saillie des arcades scurcilières.
                       0,12 l'inclinaison de la ligne de profil du front.
        0,1 Front 1.   0,13 hauteur du front.
                       0,1.4 largeur du front.
                       0,15 particularités du front.

       0,111 arcades petiles.        0,121 inclinaison t'uyante.
       0,112  -    petites.         0,122    -     fuyante.
       0,113  -    (pelites).       0.123    -     (fuyante).
       o IV,  -    intermédiaires.   O:12i   -     in terméc1iail'c.
       0,115  -    (grandes).        0,125   --    (verticale).
       0,116  -    grandes.         0,126    -     verticale.
       0,117  -    grandes.          0,127   -     proéminente.
       0,131 hauteur du front pelile.  0,141 largeur du front petite.
       0,132  -      -    petite.    0,142  --    -    petiLe.  .
       0,133   -     -    (peLite).  0,U3  -      -    (petite).
       0,131,  -      -   intcl'médre,  O,H4  -   -    interméd re
       0,135   -     -    (grande).  0,145  -     -    (grande)
       0,136   --    -    grande.    0,146  -     -    grande.
       0,137   -     -    grande.    0,147  -     -    grande.

       0,151 sinus frontaux.         0,1512 sinus frontaux petits.
       0,152 bosses frontales.       O,16Ut  -   -    intel'méc1 os.
                                                             "
       0,153 profil courbe.          0,1516  -   -    grands.
       0,154 fossette frontale.
                           ,
                             0,21 racine du nez.
                             0,22 dos du nez.
                             0,23 base du nez.
               0,2 Nez.      0,24 hauteur du nez.
                             0,25 saillie.
                             0,26 largeur.
                          1 0,27 particularités.

       0,211 racine du nez petite.   0,221 dos du nez cave.
       0,212  -     -   petite.      0,222  -   -   cave.
       0-,213  -    -   (petite).    0,223 -    -   (cave).
       0.214  -     -   intetmécliaire  0,224  -  -  rectiligne.
       0;215  -     -   (grande).    0,225  -   -   (vexe),
       0,216  -     -   grande.      0,226  -   --  vexe.
       0,217  -     -   grande.      0,227  -   -   vexe.
                                     0,228  -   -   busqué.
                                     0,229  -   -   busqué.

         i Les forllles extrêmes: très petit ct très gt'and, dc. (petit souligné et grand
       souligné) sont indiquées dans cc code par l'imprcssion en caractères italiques,
       Chaque fois que l'échelle à sept échelons était applicable, nous l'avons con·
       servée pOllr la suite des chin'l'eS ; toutefois, dans l'énumération, nous avons
       laissé de côté, pOUl' les cUl'uetères dc moindre importance, les formcs limites.


                                 -8-

         0,22li ·cave sÎnÙeux.        0,231 base relevée.
         0,2221 cave sinueux.         0,232 -   relevée.
         0,2231 (caye sinueux).       0,233 -   (relevée).
         0,2241 rectiligne sinueux.   0,231,  -  horizontale.
         0,2251 (vexe sinueux).       0,235 -   (abaissée).
         0,2261 vexe sinueux.         0,236  -  abaissée.
         0,2271 vexe sinueux.         0,237  -  a.baissée.
         0,2281 busqué sinueux.
         0,2291 busqué sinueux.

         O,2H hauteur du nez petite.  0,251 saillie du nez pelite.
         n,:~42  -   -   petite.      0,252  -   -    petite.
         0,243  -    -    (petite).   0,253  '-  -    (petite).
         0,2440  -   -   intermé,c1iaire  O,25lf  -  -  intermédiaire.
         0,2::'5  -  -   (grande).    0,255  -   --'-  (grande).
         0,246  -    -    grande.     0,256  -   -    grande.
         0,247  --   -   grande.      0,257  -   -    grande.
         0,261 largeur du nez petite.  0,271 particularités du dos du nez.
         O,2GZ  -   -     petite.     0,272      -    du bout du nez.
         O,2e3  -   -     (petite).   0,273      -    de la cloison.
         D,26ft:  -  -.  intel'méc1iaire.  O,~74  -   des narines.
         0,265  -   -     (grande).   °1 275     -    de la racine.
         0,266  -   -     grande.
         0,267  -   -     grande.

         0,2711 dos du nez en S.      0,2721 bout du nez bilobé.
         0,2712 méplat du dos.        0,2722 méplat du bout.
         0,2713 clos mince,           0,2723 bout effilé.
         0,27l!~ dos large.           0,2724 -  gros.
         0,2715 dos écrasé.           0,2725 -  pointu.
         0,211G incurvé à droite.     0,2726 -  dévié à droite.
         0,2717 incurvé à gauche.     0,2i27 -    -  à gauche.
         0,2718 dos du !lez en selle.  0,2728 nez couperosé.

         0,2731 cloison ùécouverte.   0,2741 narines cmpàtécs.
         0,2732  -  non apparente.    0,2742  -   dilatées.
                                      0,214..3  -  pincées.
                                      0,2744  -   récurrentes.

         0',2751 racine du nez étroite.
         0,2752  -    -   large.
         0,2753  -    -   à hauL petite.
         0,2754,  -   -  Ù hauLg'I'ande.

                               -9-

                           0,31 bordure ou hélix de l'oreille.
                           0,32 le lobe.
                           O,331'antitragus.
                         \  0,34 le pli inférieur.
         0,3 Oreille.      0,35 le pli supérieur.
                           0,36 forme générale de l'oreille.
                           0,37 écartement du pavillon.
                            0,38 insertion de l'oreille.
                         r 0,39 particularités de la conque.
                                    0,3111 bordure originelle petite.
                                    0,3112 -       -     petite.
       0,311 bOrdure originelle de l'hélix.  0,3113  -  -  (petite).
       0,312 bordure supérieure.    0,3114  -       -   interméd.
       0,3-13  -  postérieure.
       0,314 particularités de l'hélix.  0,311::"  -  -  (grande).
                                    0,3116  -       -     grande.,
                                    0,3H7   -       -    grande.

       0,3121 supérieure petite.    0,3131 postérieure petite.
       0,3122   -     petite.     1 0,3132    -     petite.
       0,3123   -     (petite).     0,3133    -     (petite).
       0,3124   -     intermédiaire.  0,3134  -     intermédiaire.
       0,3125   -     (grande).     0,3135    -     (grande).
       0,3126   -     grande.       0,3136    -     grande.
       0,3127   -     grande.       0,3137    -     grande.
       a,31U particularités darwiniennes.  0,31111 nodosi té darwinienne.
       0,3142 particularités de la bordure.  0,31412 élargissement dar\vinien.
       0,3143 particularités du contour supé-  0,31413 saillie dar,,,inienne.
              rieur de l'oreille.   0,31414 tubercule darwinien.

       0,31421 bordure échancrée.   0,31431 contour sup. aigu.
       0,31422  -    froissée       0,31432 contour supéro-antérieur
       0,31423  -    post. fendue.           aigu.
       0,31424  -    cicat. et gelée.  0,31433 contour supéro-postèrieUl
                                             en équerre.
                                    0,31434 contour supérieur bicoudé.
                                    0,31435 contour supérieur obtus
                                             aigu.

       0,321 forme du bord libre du lobe.  0,3211 descendant.
       0,322 adhérence.              0,3212 descendant-équerre.
       0,323 modèle de sa surface externe.  0,3213 équerre.
       0,324 dimensions.             0,3214 intel'médiaire.
       0,325 particularités.         0,3215 golfe.
                                                                1

                              --,- 1 Ü  .-

      0,3221 fendu.                0::~231 traversé.
      0,3222= fendu.               0,3232 traversé.
      0,3223 (fendu).              0,3233 (traversé).
      0,3.221 {, intermédiaire.    0:3234 intermédiaire.
      0,3225 (sillonné).           0,3235 (uni).
      0,3226 siilonné.             0,3236 uni.
      0,3227 isolé.                0,3237 éminent.

      0,324'1 petit.               0,3251 particularité de la forme du
      0,3242 petit.                       lobe.
      0,3243 (pelit).              0,3252 particularités des rides du
      0,3244 moyen.                       lobe.
      0,3245 (grand).              0,3253 particularités de la peau du
      0,3246 grand.                       lobe.
      0,3247 grand.


      0,32511 lobe fendu.          O,3252L lobe à fossette.
      0,32512 lobe pointu.         0,32522 lobe à virgule.
      0,32513 lobe carré.           0,32523 ride oblique postérieure.
      0:32514 lobe oblique interne.  OJ32524 lobe à îlot.
      0,32515 lobe oblique externe.
      0,32516 lobe à torsion antérieure.


      0,325231 lobe poilu.
                                  1
                                   0,3311 horizontale.
      0,331 inclinaison de l'antitragus.  0,3312 horizontale.
      0,332 profil de l'antitragus.  0, ::1313 (horizontale).
      0,333 renversement de l'antitragus.  D,33B intermédiaire.
      0,334 volume de l'antitragus.  0,3315 (oblique).
      0,335 particularités.         0,3316 oblique.
                                    0,3317 ohUgue.


      0,3321 cave.                 0,3331 versé.
      0,3322 cavo.                 0,3332 versé.
      0,3323 rectilig'ne.          0,3333 (versé).
      0,3324 intermédiaire.        0,333i intermédiaire.
      0,3325 (saillant).           0,3335 (ch·oit).
      0,3326 saillant.             0,3336 dl'Oit.
      0,3327 saillant.             0,3337 droit.

                             -   II·~

      0,3341 nul.                  O,3:~51 antitragus fusionné avec
     0,3342 petit.                         l'hélix.
     0,3343 petit,                 0,3352 tragus pointu.
     o,33H intermédiaire.          °,3353 tragus bifurqué.
     °,33i5 (grand).               D,33M, tragus et antitrag. poilus.
     °,3346 grand.                 0,3355 incisul'epostan titragienne.
     0; 3347 grand.                0,3356 canal étroit.  .
                                   0,3411 cave.
                                   0,3412 cave.
                                   0,3413 (cave).
     O.34i saillie du pli inférieur.  0,3414 intermédiaire.
      O~342 particularités du pli inférieur.
                                   0,3415 (vex.).
                                   0,3416 vex.
                                   0,3417 vex.

     0,3421 fossette naviculaire en pointe.
                                   0,3511 nuL
                                   0,3512 eITacé.
     0,351 saillie du pli supérieur.
                                   0,3514 intermédiaire.
     0,352 particularités.
                                   0,3516 accentué.
                                   0,3517 accentué.      .  .
     0,3521 sillons ,contigus.     0,361 forme triangu1. de l'oreille.
     0,3522 sillons séparés.       0,362 rectangulaire.
     0,3023 pli supérieur à plusieurs  0,363 ovale.
             branches.             0,364 ronde.
     0,3524 pli supérieur joignant la
             bordure.
     0,3525 hématome du pli supérieur.
     0,371 écartement sup, de l'oreille.  0,381 insertion vel,ticale.
     0,372    -     post.   -      0,382  -    intermédiaire.
     0,373    -     iuf.    -      0,383  -    oblique.
     0,374    -     total   -
     0,375 oreille collée supérieurem.
     0,376 cassée à l'antitrag'us.
     0,391 conque repoussée.
     0,392  -   traversée.
     0,393  -   étroite.
     0,394  -   large.
     0,395  -   basse.
     0,396  -   haute.
                                                     u·,.

                              -  12.....,...



        0,4 Les Lèvres, la Bouche,            0,41 le s lèvres.
                                              0,42 la bouche.
                  le Menton.               ) 0,43 le menton.


      0,4i1 hauteur absolue de" la lèvre ,u·  °,!jj11 hauteur nasa-labialepetite.
              périeure.            0,41.12  -   -     -  petite.
      0,412 proéminence des lèvres.  0,4114  -  -     -  interm.
      0,413 largeur de la bordure.  0,4116  -   -
      0,414 l'épaisseur des lèvres.                   - grande.
      0,415 particularites des lèvres.  0,4117  -  -  -grande.


      0,4121 lèvre sup. très proéminent.  0,4131 bordure petite.
      0,4122 -   -     proéminente.  0,4132  -  petite.
      0,4,123 -  inf. très proéminente.  0,4134  -  intermédiaire.
      0,41~4 -   - ___ pt~oéfQinente.  0,4136  -  grande.
                                   0,4137  -    grande.


      0,4141 lèvres lrès minces.   0,4151 lèvres lippues.
      0,4142  -   minces.          0,4152 lèvres gercées.
      0,4143  -   intermédiaires.  0, 4153 bec~de-lièvre.
      0,41!L4  -  épaisses.        0, M54 sillon médian accentué.
      0,'145  -   très épaisses.
      °,111116  -  lèv. sup. retroussée
      0,4147  -  lèv. inf: pendante.

                                   0,4211 bouche petite.
                                   0,4212  -   petite.
                                  1
      0,421 dimensions de la bouche.  0,4213  -  (petite),
      0,422 ouverture de la bouche.  0,421.  -  intermédiaire.
      0,423 particularités.        0,4215  -   (grande).
                                   0,4216  -   grande.
                                   0,4217  -   grande.


      0,4221 bouche pincée.        0,4231 coins abaissés.
      0,4222  -   bée.             0,4232 coins relevés.
                                   0,4233 bouche oblique.
                                   0,4234 bouche en cœur.
                                   0,4235 incisives découvertes.
                                   0,4236 perte des incisives.
         ... .. ,......... ,  ...  .. ."  ......

                             -13-


     0,42311 coin droit abaissé.   U,42321 coin droit relevé.
     0,42312 -  gauche abaissé.    0,42322 -  gauche relevé.



     0/12331 bouche oblique à droite.  0,42361 perte de la première inci-
     0,42332  -      -   à gauche.          sive.
                                   0, !~2362 perte de la seconde inci-
                                            sive.
                                   0,42363 perte de la troisième inci-
                                            sive.
                                   0,42364 perte de la première et
                                            seconde incisives.
                                   0,42365 perte de la première et
                                            troisième incisives.
                                   0,42366 perte de la seconde et
                                            troisième incisives.

                                 1

      O,li3i inclinaison du menton.  0,4311 inclinaison fuyante.
      0,432 hauteur du menton.     0,4312   -     fuyante.
      0,433 largeur du menton.     0,4314   -     verticale.
      0,434 forme de la saillie inférieure.  0,431<\  -  saillante.
      0,435· particularités.       0,4317    -    saillante.



      0, ~321 hauteur petite.      0,4331 largeur petite.
      0,4322  -   petite.          0,4332  -    petite.
      0,4324  -   intermédiaire.   0,4334  -    intermédiaire.
      0,4326  -   grande.          0,4336  -    grande.
      0,4327  -   grande.          0,4337  -    grande.



      0,4341 menton plat.          0,4351 menton à fossette.
      0,4342  -   à houppe.        0,4352  -    à fossette allongée.
      0,4343  -   à très forte houppe.  0,4353  -  bilobé.
                                   0,4354 sillons sus-mentonniers.

                              -  14·-

                                   0,511 ,profil continu.
                                    0,512  -  brisé.
      0,51 contour général du      0,513 -   parallèle.
              profil.               0,514  -  anguleux.
      0,52 contour naso-buccal.    0,515 -    flrqué.
                                   0,516  -   ondulé.
                                    0,517  -  semi-lunaire.

      0,521 prognathisme.          0,5221 orthognalhisme supérieur.
      0,522 orthognalhisme.        0,5222     -      inférieur.
      0,523 nasa-prognathe.
      0,524 mâchoire inférieure proémi-
             nente.
      0,525' prognathisme ave,c mâchoire
        .    inférieure proéminente.
      0,526 face rentrée en dedans.

                                        0,611 crâne bas.
                                        0,612 crane haut.
      0,61 profil du crâne propre-
                                        0,513 tête en bonnet à poil.
            ment dit.                   0,614 tête en besace.
      0,62 contour général de la        0,615 occiput piaL
                                        0,616 occipu Lhombé.
            face.
                                        0,617 bourrelet occipital.
                                        0,618 tête en carène.

                                   O,62t1 face en pyramide.
                                   0,6212 -  en toupie.
                                   0,6213  -  en losaDg'e,
      0,621. l'lmsemble dn contour de la face.  0,6214 -  biconcave.
      0,620 parti.cularités des parties du con-  0,6215 -  carrée.
            tour.
      0,623 particularités des chairs de la face.  0,6216 -  ronde.
                                   0,6217 -  rectangulaire.
                                   0,6218 -  "longue.
                                   0,6219 asymétrie de la face.

      0,6221 fac~ à pariétaux écartés.  0,6231 face pleine.
      0,6222 -     -    rapprochés.  0,6232  _.  osseuse.
      0,6223 -  à z.ygomes écartés.  0,6233 flacidité des chairs.
      0,6224 -     -    rapprochés.
      0,6225 -  à mtlchoires écartées.
      0,6226 -      -     l'appro-
             chées.
      0,6227 face à pommettes saillantes.





         0,71 les sourcils.          0,711 emplacement des sourcils.
                                     0,712 direction des sourcils.
         0,72 les paupières.         0,7t3 forme des sourcils.
         0,73 globes oculaires.      0,71.4 dimensions des sourcils.
                                     0,715 particularités.
         0,74 orbites.               0,716 ~nuance.


      0,7111 rapprochés.            0,7121 sourcils obliques internes.
      0,7112 écartés.               0,7122  -      -    externes.
      0,7H3 sourcils bas.
      0,7ii4   -   hauts.                                   --

      0,7131 sourcils arqués.       0,7141 sourcils courts.
      0,7172   -   rectilignes.     O,7H2   -    longs.
      0,7133   -   sinueux.         0,711,0  -   étroits.
      O,713~ rapprochement ou écarte-  0,7144  -  larges.
              ment nerveux des sour-
              cils                                    ." ..

      0,7151 sdurcils clairsemés.   0,7161 sourcils blonds clairs.
       0,7152  -   fournis.         0,7162  -      -   foncés.
      0,7153_  -   réunis.        ..  0,7163  -  châtains clairs.
      0,7154   -   à  maximum   en  0,7164  -      -    foncés.
                     queue.         0,7165  -    roux.
      0,7155   -   en brosse.       0,7166  -    noirs.
      0,7156   -   noirs et barbe bIan-  0,7167  -  blancs.
                     che.

       0,721 ouverture des paupières.  O,721itrès peu ouvertes.--
       0,722 inclinaison de la fente palpébrale.  0,7212 peu ouvertes.
       0,723 modèle de la paupière supérieure. o,7214 intermédiaires.
       0,724 particularités de la paupière supé-  Q,7216 ouvertes.
            rieure.                 0,7217 largement ouverLes.__
       0,i25 particularités de la paupière infé-
            rieure.
       0,126 particularités des deux paupières.


      0,7221 à angle externe relevé.  0,~231 paupière supérieure recou;'
      0,7222   -     -   abaissé.           verte.
                                    0,7232 paupière supérieure décou-
                                            verte.

                              -.6 -

     0,7241 débordement  entier  des  0,7251 paupière inférieure à bour-
             paupières supérieures.        relet.
      0,7242 paupières rentrantes.  ol 725"2 paupière inférieure à poche.
     0,7243 débordement externe.   0,7253   -      -    à rides.
     0,7244 débordement interne.   0,7251:  -       -   renver-
     0,7245 paupière supérieure dl'oite    sées.
             tombante.
      0,7246 paupière supérieure gau-
             che tombante.
      O,72A7 yeux bridés.


     0;7261 palipièr-es chassieuses.
     0,7262   -     larmoyantes.
     0,7263 cilstl'ès longs.
     O,726i   -   courts.
     O,i~65   -   abondants.
      0,7266  -   rares.


                                   0,7311 yeux enfoncés.
      0,731 saillie du globe.
      0,732 particularités du -globe.  0,7312 -  intermédiaires.
                                   0,7313 -   saillants.

     0,7321 sh'a1isme convergent.  0,73211 strabisme droit couverg-o
     0,7322    -    divergent.     0,73213    -    gauche -
     0,7323   -     vertical.      0,73214   -     double  -
     0,7324 intraoculaire petit.
     0,7325     -      grand.


     0,73221 strabisme droit divergent.  0,73231 iris relevé.
     0,73222   -    gauche   -     0,73232 iris abaissé.
     0,73223   -    double  -


     0,741 orbites basses.
     0,712  -    hautes.
     0,743  -    encavées.
     0,744  -    pleines.

                              - " -
      0,81 Le Cou.
      0,82 Les Rides.               0,811 cou court.
      0,83 La Carrure.              0,812 -  long.
      0,84 La Ceinture.             0,813 -  mince.
                                    0,814 -
                                             hil'ge.
      0,85 L'Attitude.          ...  ·o-j815·1a-ryn-x- saillant..
      0,86 L'Allure générale.       0,816 goitre.
      0,87 La Voix.
      0,82i rides frontales.        0,8211 ride unique totalê.
      0,822  -  oculaires           0,8212 -    -  médiane.
      0,823 -  buccales.            0,8213 -  double.
                                    0,8214 rides multiples.
      0,8221 intersourcilièl'e  verticale  0,8223J intersourcilière  unilaté-
              médiane.                      l'ale droite.
      0,8222 intersourcilièl'e  verticale  0,82232 _intel'sourcilière. _.unilaté:c:
              düi..ible.
      0,8223 intersourcilière unilatérale.  l'ale gauche.
      0,8224 intersourcilière  oblique
              unilatérale.
      0,8225 sillon horizontal de 'la 1'3-
              cine du nez.
      0,8226 circonflexe inter50u1'cilie1'.
      0,8227 triangleintersourcilier.
      0,8228 rides temporales.
      0,8229 rides tragiennes.
      0,82241 intersourcilière oblique  0,82291 ride tragienne unique.
               .droite.. _.         0,82292 --    -    double.
      0: 82242 inters·ourcilière oblique
               gauche.
      0,8231 sillon nasa-labial accentué.
      0,8232 sillon jugal.
      0:8233 sillon sus-mentonnier.
      0,8234 rides verticales du cou.
      0,8235 joues à fossettes.
                                    0,8311 largeur petite.
       0,83:1 largeur des épaules.  0,g312  -    petite.
       0,832-chute des épaules.     0,8314  -    moyenne.
                                    0,8316  -    grande.
                                    0,8317  -    grande.
                                                       .
       0,8321 épaules horizontales.  0,841 ceinture petite.
      0,8322  -    intermédiaires.  oJ~[12  -   petite.
       0,8323  -   tombantes.       0,843   -   (petite).
                                    0,844   -   intermédiaire.
                                    0,845   -   (grande).
                                    0,846   -   grande.
                                    O,8!'to7  -  grande.
                                                          3

                               -18-

        0,85:1. le port de la téte et lïnflexion du  0,8511 tête penëhée_ en avant.
              cou.
        0,852 le degré de rotondité du dos.  0,8512 -  -  en arrière.
        0,853 la posture habituelle .des bras et  O,85t3 -  inclinée à droite.
              des mains et attitude.  0,8514-  -  -   à gauche.

        0,8521 dos voûté.            0,8531 mains'sul' les hanches.
        0,8522 .- .droit.            O"B532 -   ,dans les poches de
        0,8523 épa~les saillantes.           pantalon.
        0,8524 -    effacées.        0,8533 mains dans l'entournure du
                                             gilet.
                                     0,8534 croisées sur la poitrine.
                                     0,8535 attitude raide.
                                     0,8536   -   nonchalante.


                                     o 86H démarche très lente..
                                      ,
                                                          .
                                                 .
                                     0,8612   -    très rapide.
                                     0,8613   -    à petits pas.
        0,86:1. la démarche.         U,861'   -    .à grands pas.
        0,862 le geste.              0,8615   -    légère.
        0,863 le regard.
        0,864 mimique physionomique.  0,8616  -    lourde.
                                     0,8617   -    boiteuse.
                                     0,8618   -    déhanchée.
               -'"---      -- -- - ---  -
                                     0,8619   -    saulillante.
        0,8621 gesticulation abondante.  0,8631 regard droit.
        0,8622 absence de' gesticulation.  0,8632  -  oblique.
                                     0,8633  -   fixe.
                                     0,8604  -   mobile.
                                     0,8635  -   franc.
                                     0,8636  -   fuyant.
                                   "··0,8637  -  lent.
                                     0,8638  -   rapide.


        0,86H tics de la bouche.     0,871 voix grave.
        0,8642 ,tics ,des yeux.   "w. ."0,872."  ..aiguë.  ._. __ n  ••
        0, 86'13 clignement desyeux.  0,873 -  féminine.
                                     0,87/1 -  masculine.
                                     0,875 zézaiement.
                                     0,876 chuintemenL.
                                     0,877 bégaiement.
                                     0, R78 accent étranger.

                                  19 -

        0,9 Yeux. -   Cheveux.-1 0.91 yeux.
             B   b        P'         0,92 cheveux.
               ar e. -     19men-    0,93 barbe
             tation -de- la-- peau.  _ O;94--pigmentatiOli'deTape-au.

        O,9ii ,auréole.              0,9111 auréole dentelée.
        0,912 périphérie"            0,9112  -    concentrique.
        0,9i3 particularités des yeux.  0,9113  -  rayonnante.

        0,91111 auréole dentelée jaune.  0,911l11 auréole dentelée j'aune
        0,91112  -     -    orange.            clair.
        0,91113  -     -    châtain.  0, 9Hl~2 auréole dentelée jaune
                                               moyen.
                                     0,911113 auréole dep.telée jaune
                                               foncé.
        0,911121 auréole dentelée orange  0,911131 auréole dentelée châtain
                 cIair.                        clair.
        0,911122 auréole dentelée orange  0,911132 auréole dentelée cb:1tain
                 moyen.                        moyen.
        0,911123 auréole dentelée orange  0,911133 auréole dentelée châtain
                 foncé.                        foncé.
        0,91121 auréole concentr. jaune.  0,911211 auréole concentr. jaune
        û,91122  -     -    orange.            clair.
       0,91123   -     -    châtain.  0,911212 auréole concentr. jaune
                                               moyen.
                                     0,911213 -auréole·co-ocentr; jaune
                                               foncé.
        °,911221 auréole concentr. orange  0,911231 auréo~e concen tr. châtain
                 clair.                        ~lall'.
        0,911222 auréole concentr. orange  û'9i1232 auréole concentr. châtain
                 moyen.                        moyen.
        0,911223 auréole concentl'. orange  0,911233 auréole concentr. châtain
                _ foncé.   _.. .-       _ ...  foncé. _ ___..  __
          ..            -        --
        0,91131 auréole rayonnante jaune.  0,911311 auréole rayonnante jaune
        0,91102  -      -    orange.           clair.
        0,01133  -      -    châtain. 0, 9i1~12'auréole rayonnante jaune
                                               moyen.
                                     0,911313 auréole rayonnante jaune
                        . -  ._..              foncé .
              ..
        0,911321 auréole rayonnante oran-  0,911331 auréole rayonnante châ-
                 ge clair.                     tain cIail'.
        0,911322 auréole'rayonnante oran-  0,911332 auréole rayonnante châ-
                 go moyen.                     tain moyen.
        0,911323 auréole rayonnante orao-  0,911333 auréole rayonnante châ~
                 ge foncé.                     tain foncé.

                               -  20-

       0,9121 périphérie azurée.     0,91211 périphérie azur. verdâtre.
       0,9122 pél'iphérieintel'D1,vJolacée,  0, 912~1 périph, intérméd. verdât.
       0,9123 périphérie ard,oisée.  0,91231 périphérie ardoisée verd.
       0,912H1 périphérie -azurée jaÙne  0,fJ12211 périphé~'ieinter_médiaire
                vel,dâlre.-------,n----- -,---
                                              jaune' verdâtre:
       O,912H2 périphéi'ie azurée- orangé  0,9i2212 périphérie întermédiaire
                verdâtre.                     orangé verdâtre.
       0,912113 périphérie azurée châtain  0,9122B périphérie intermédiaire
                verdâtre;                     châtain- verdâtre.
       0,912311 périphérie ardoisée jaune
                 verdâtre.
       0,912312 périphér, ardoisée orangé
                verdâtre.
       0,912313 pél'iphérie ardoisée châ-
                 tain _verdâtre.                         .._.___ n
                               0,9131 œil truité.
                                0,9132 yeux à sec~eurs.
                                0,9133 yeux vairons.
                               0,9134 ye_ux à cercles nacrés o~:sénileou
                                       tare sur l'œil.
       Pa:::"ticularité des yeux.
                               0,9135 _yeux à zoneconcentriquegrisâtre.
                               0,9136 yeux à pupille dilatée.
                               0,9137 pupille pisifol'me ou excentrique.
                               0,9138 amputé d'un œil.
                               0,9139 porteur ù'un œil de verre.
                                0,911 yeux impigmenLés.
                                0,912 pigmentation- jaune.
                                0,913
         Classe~ent s~D1plüié  0,914     -      orangée;
                                         -
                                                chàtain.
              des yeux.
                                0,915    -      marron en cercle.
                                0,916    -      marron verdâtre.
                                0,917    -      marron pul'.
                .
                                     0,9211 che-veuX-drÙits.
       0,92i nature des cheveux.     0,9212  -    ondés.
       0,922 insertion des cheveux.  0,9213  -    bouclés.
       0,923 l'abondance des cheveux.  0,9214  -  frisés.
       0,924 nuance des cheveux.     0,92i5 -     crépus.
                                     0,9216  -    laineux.
                               ..                            ..
       0,9,221 insertion circulaire.  0,9231 cheveux abondants.
       0,9222   -    rectangulaire.  0,9232  -    clairsemés.
       0,9223   -    en pointe.      0,9233 calvitIe frontale.
                                     0,9234  -   tonsurale:
                                     0,9235  -   pariétale.
                                     0,9236  -   alopécie.
                  ..
               - "_.~ .~...  . ---.

                              -  21-
                                                           .
      0',924.1 cheveux blonds.      O,924Ü très blonds.
      0,9242  -    châtains.        0,92H2 blonds.
      0,9243  -    noirs.           0,92418 blond foncé.
      0,9~44  -    roux.
      0,9245  ,-   blonds albinos.
      0,9246  -    grisonnants.
      0,9.2/,1  -  blancs.

      0,92421 châtain clair.        0,92441 roux vif.
      0.92422 châtains,             0,92442 roux.
      0,92423 châtain foncé.        0,92443 roux châtain clair,

                                    0,9311 poils droits.
                                    0,9312 -  ondés.
      0,93:1 nature des poils de la barbe et  0,9313  -  bouclés.
           abondance.
      0,932, forme de la barbe.     0,9314  -  fl'isés.
      0,933 nuance des poils:       0,9315  -  très frisés.
                                    0,9316 abondants.
                                    9,9317 clairsemés;
                                  1
      0,9321 la moustache.          0,9331 poils blonds.
      0,9322 les favoris.           0,9332 -  chàtains.
      0,932a 'la mouche.            0,9333 -  noirs.
      0,9324 barbe de bouc.         0,9334 -  roux.           .
      0,9325 le collier.            0,9335 -  blonds albinos.
      0,9326 la barbe entière.      0,9336 -  grisonnants.
      0,9327 face glabre.           0,9337 -  blancs.
      0,9328 face ~'asée~
      0,9329 jo.ues glabres et moustaches
              fortes.


                                    0,9412 coloration pigmentaire
                                            petite.
       0,941 coloration pigmentaire.  O,9U4 coloration pigmentaire
       0,942  -   sanguine.                 moyenne.
                                    0,9416 coloration pigmentaire'
                                            grande.
                                                              .
       0,9422 coloration sanguine petite.
       0,9424   -      -    moyen-
              ne.
       0;9426 coloration sanguine grande.
                                                              '.

                              ----- 22 .-
       Comme on li pu s'en convaincre par l'étude du répertoire qui
     précède, celui-ci n'offre. aucune difficulté d'application pratique,
     Les plus grands chiffres ont six décimales .et ils se rapportent
     aux yeux~
       On pourrait simplifier le code des yeuie en ne prenant en consi-
     dération que les sept classes du tableau de Bertillon. Nous
     a1!r.ig,p:~L?J9.rS_l~. rép,~rt.oire, f3ui_y.~~L;,  .__"W~'_.' ,_••_,_.,__

            G,9it yeux à iris impigmenté.
            0,912      -  : pigmenté de jaune.
            0,913                 d'orange.
           -0 j9t4,~              de châtain;' ---'....._-,~, .
            0,915                 de marron gr-oupé en cercle.
            0,916                 de marron rayé de verdâtre.
            0,917                 de marron pur.
       Cette classification suffit certainement pour le sigualement
     par télégraphe et, ainsi, le code télégraphiqne pour les yeux
     devient excessivement simple.
       Lésignaléiiient chiffré' a l'aide' dû. 'portraitparlé sera précédé
     en première ligne par l'lige apparent de l'iudividu ; vient ensuite
     sa taille. Ce's deux chiftres ne se confondrout pas avec les chiITres
     suivants. En effet, l'âge de l'individu signalé ne dépassera jamais
     un nombre' à deux chiffres; on sait donc que les deux premiers
     chiffres se rapportent à l'lige apparent du signalé. La taille ne
     dépassera pas trois chiffres. Les trois chiffres suivants sont donc
     réservés à la taille. Le signalement lui-même est télégraphié en
     suivant rigoureusement l'ordre de la fiche du portrait parlé. Les
     zéros, appartenant à chaque chiffre, sont maintenus pour indique,r
     la séparation; des signes caractéristiques et empêchent ainsi la
     confusion des différents nombres. Les virgules sont supprimées.
     Cha:q;'e gronpe de cinq chiffres compte au télégraphe pour un mot.
       Exemple :, le' signalement de l'auteur de' ce code se pl'ésenterà
     chiffré de la façon. suivante, en admettant qu'il soit télégraphié
     de. la sJÎreJé.de..L.ausai)ue a. ce)k de.Paris :

             Service sûreté Pa,ris.
       30 175 01512 0224 0234 0255 02732 03li6 03233 032,3 03325 03H5
     03522 :0412< 04144 04147 00221 06214 062180715107161 (19iiJi2 09122H
     092413
                                               Sarelé Lallsanne.

                                 -  23 =
         , Total: 29 mots (5 chiffces comptant pour 1 mot).
          Le même télégramlne maintenant, en mots style télégrapllique,.
        se présente comme suit:


                -Service sûreté Pa/'Îs.
         Age apparent 30 Taille 175 sinus dos nez rectiligne base horizontale
        saillie grande limite particularité cloison non apparente oreillc.,bordure
        originelle gmude lobe traversé limite et dimension petite limite antitragus
        saillant limite pli inférieJll' vexe limite forme" rectiligne l-imite particularité
        sillons séparés orthognate supérieur face longue biconcave sourcils clair~
        semés blonds clairs lèvre inférieure proéminente épaisseur grand inférieure
        pendan~e,cou lçmg auréole jaune moyen périphérie intermédiaire verdâtre
        moyen cheveux blonds foncés.
                                                  Sûreté Lausanne.

          Total: 75 mots.
          Le coût du télégramme contenant le signalement chiffré est de
        3 fr. 40 (taxe fixe: 50 centimes pins 10 centimes par 5 chiffres);
        celui du télégramme en mots est de 8 francs.
          Le télégramme chiffré est donc de 4 fI". 60 meillenr marché
       , qne le télégramme ordinaire. En appliqnant le code décimal qn~
        nous venons de proposer, les différentes directions de police feront
        ainsi de sérieuses économies tout en envoyant des signalements
        très précis. Si l'on prend encore en considération que ce code est
        absolument international, puisqne les chiffres sont dans tons les
                             1
        pays les mêmes et qu 0n peut facilement traduire en toutes
        langnes le code français, de sorte que les mêmes chiffres signifient
        partout les mêmes caractères, on se rendra compte que, par
        l'acceptation du code, un sérieux pas en avant sera fait dans
        l'internationalisation de la police.
          Cette internationalisation, comme il a déjà été dit à maintes
        reprises par des personnes autorisées, devient de plus en plus
        nécessaire. En effet, les bandes internationales: escro,?s, voleurs
        d'hôtels,faux joueurs, anarchistes, etc... , deviennent, avec les
        facilités de transports, de plus en pins nombrenses et il est son-
        vent fort difficile, sinon impossible, pour la police d'un pays, de
        les snrveiller, si elle n'est pas secondée dans cette tâche par des
        renseignements rapides et précis provenant de la police du pays
        on de 1'endroitoÙ .ces baIidesonrdéjà""xploité leur métier délic-

                                ~.~ 24 ~
      tueux, Nous espérons que notre code télégraphique du portrait
      parlé facilitera'la surveillance internationale des ·malfaiteurs. Il
      est évident que, pour pouvoir remployer, il faut connaître le
      portrait parlé de Bertillon, mais nous estimons que ,cette con-
      naîssance est aujourd'hui indispensable aUl': policiers et que les
      directions de police n'ayant pas encore introduit le portrait parlé
      dans leur service, suivront sous peu' l'exemple de la France, de
      la Suisse, de la Roumanie, etc., pays qui ont adopté depuis loug-
      temps cette seule méthode d'un signalement exac!.


                       (Extrait des Archives ,d'Anthropologie c.f'iminelle
                                 N° 158. -  15 Février 1907,)







































                   , Lyon. -Inip:A.REY:'.Ii. rue Gentil. - 44686

